<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" standalone="yes"?>
<site>
<title>Odb-server</title>
<side>
<section><page-toc></page-toc></section>
</side>
<header>
<navig/><lang-switch/>
</header>
<footer>
<navig/><lang-switch/>
</footer>
<page name="index" sidebar="true" >
<title>Odb-server</title>

<section name="main:whatis">
<title><en>What is Odb-server ?</en><fr>Qu'est-ce que Odb-server ?</fr></title>
<p>
<en>Odb-server offers services to code editors and integrated development environments
(IDEs) to get information about OCaml code being edited. In fact, Odb-server can
be used to provide any service, but it was developped originally to make
</en>
<fr>Odb-server fournit un serveur offrant des services à des éditeurs de code et autres
environnements de développement intégrés (IDE) pour obtenir des informations
sur le code OCaml édité. En fait, Odb-server peut être utilisé pour fournir
n'importe quel service, mais il a été développé à l'origine pour permettre
à </fr>
<link href="http://oug.forge.ocamlcore.org/">Oug</link>
<en> able to provide services to code editors.</en>
<fr> de fournir des services à des éditeurs de code.</fr>
<en> A </en>
<fr> Une </fr>
<link href="refdoc/index.html"><en>library</en><fr>bibliothèque</fr></link>
<en> is also included to add services to the server.</en>
<fr> est également fournie pour enrichir le serveur afin de fournir
des services supplémentaires.
</fr>
</p>
<linkline>
<link href="https://forge.ocamlcore.org/projects/odb-serv/">
<en>Project page on OCaml Forge</en><fr>Page du projet sur la forge OCaml</fr></link>
<link href="https://github.com/zoggy/odb-serv">Code on Github</link>
<link href="http://caml.inria.fr/">Objective-Caml</link>
</linkline>
</section>

<section name="download"><title>
<en>Download and install</en><fr>Téléchargement et installation</fr>
</title>
<p>
<en>Odb-server is </en>
<fr>Odb-server est </fr>
<link href="http://forge.ocamlcore.org/frs/?group_id=276"><en>downloadable here</en>
<fr>téléchargeable ici</fr></link>.
</p>
<p>
<en>You can also access the </en>
<fr>Vous pouvez aussi accéder au </fr>
<link href="https://github.com/zoggy/odb-serv"><en>Git repository</en>
<fr>Dépôt Git</fr></link>:
</p>
<pre class="shell">
# git clone git://github.com/zoggy/odb-serv.git
</pre>
<p>
<en>Latest release is </en>
<fr>La dernière version est </fr>
<link href="https://forge.ocamlcore.org/frs/download.php/722/odb-server_0.1.tar.gz">0.1</link> (2011-11-09).
</p>
<p>
<en>First release.</en><fr>Première distribution.</fr>
</p>
<p>
<en>To install, follow the instructions in the </en>
<fr>Pour installer, suivre les instructions du fichier </fr>
<tt><link href="https://raw.github.com/zoggy/odb-serv/master/INSTALL">INSTALL</link></tt>
<en> file coming with the distribution archive.</en>
<fr> inclus dans l'archive de distribution.</fr>
</p>
<p>
<en>These are required to compile Odb-server:</en>
<fr>La compilation de Odb-server requiert:</fr>
</p>
<ul>
<li><link href="http://caml.inria.fr/">OCaml 3.12.0</link><en> or above,</en><fr> ou supérieur,</fr></li>
<li>make.</li>
</ul>
</section>

<section name="license">
<title>
<en>License</en>
<fr>Licence</fr>
</title>
<p>
<en>Odb-server is distributed under the GPL license version 2.</en>
<fr>Odb-server est distribué sous licence GPL version 2.</fr>
</p>
</section>

<section name="principle">
<title><en>Principles</en><fr>Principes</fr></title>
<p>
<en>Odb-server is about having a server the developer's IDE (emacs, chamo, vi, ...)
connects to. Each provided service is composed of a tool name (a string)
and a command.</en>
<fr>Il s'agit d'avoir un serveur auquel s'adresse l'éditeur ou l'IDE du développeur (emacs, chamo, vi, ...).
Chaque service est composé d'un nom d'outil (une chaîne de caractères) et d'une commande.
</fr>
</p>
<p>
<en>Commands have the same form as shell commands, that is a command name
followed by arguments, with these arguments separated by blanks; quotes can be used
to specify an argument containing blanks.</en>
<fr>Les commandes sont de la même forme que les commandes shell, c'est-à-dire un nom de commande
et des arguments, avec des arguments séparés par des blancs et les guillemets et apostrophes pouvant
être utilisés de la même façon que dans un shell pour spécifier un argument contenant des blancs.
</fr>
</p>
<p>
<en>Communication with the server use a socket and a </en>
<fr>La communication avec le serveur se fait par l'intermédiaire d'un socket, et par un </fr>
<local href="protocol"><en>textual protocol</en><fr>protocole textuel</fr></local>.
</p>
<p>
<en>The basic server offers the "server" and "project" tools, each supporting various commands.
But more tools can be added, in two ways:</en>
<fr>Le serveur de base offre les outils "server" et "project", supportant chacun diverses commandes.
Cependant, il peut être enrichi d'autres outils de deux façons:
</fr>
</p>
<ol>
<li>
<en> either with a plug-in given on the command-line when launching the server,</en>
<fr> soit par un plug-in indiqué sur la ligne de commande de lancement du serveur,</fr>
</li>
<li>
<en> either by a secondary server connecting to the main server and
indicating that it provides an additional tool, let's call it X.
In this case, the main server acts as a proxy for the X tool:
When the main server receives a query (1) concerning the X tool, it
fowared the query to the secondary server (2) providing the services
of this tool; the response obtained from the secondary server (3) is
then forwarded to the client (4). The following figure illustrates this:
</en>
<fr> soit par un second serveur se connectant au serveur en lui signifiant qu'il offre un certain outil,
  disons X. Dans ce cas, le serveur principal est un proxy pour l'outil X:
  Lorsque le serveur principal recevra une requête (1) concernant l'outil
  X, il la redirigera vers le second serveur (2) offrant les services de cet outil,
  et la réponse obtenue (3) sera retransmise
  au client (4). La figure suivante illuste ce fonctionnement:
</fr>
  <br/><br/>
  <img src="2servers.png" width="450" alt="" title="Example with 2 servers"/>
  <br/>
  <en>The secondary server can also send queries to the main server, for example
  to retrieve information about the project.</en>
  <fr>Le second serveur peut lui aussi effectuer des requêtes auprès du serveur principal; il
  peut par exemple avoir besoin des informations du projet.</fr>
</li>
</ol>
<p>
<en>So a development environment could include various tools provided by a
matin server and various secondary servers, each providing one or several tools.
The load of a secondary server would not block other secondary servers.
</en>
<fr>
Un environnement de développement pourrait donc comporter plusieurs outils fournis par
un serveur principal et différents serveurs secondaires, offrant chacun un ou plusieurs outils.
L'intérêt étant que l'arrêt ou la charge d'un serveur secondaire ne provoque pas de blocage
des autres outils.
</fr>
</p>
<p class="center">
<img src="4servers.png" width="300" alt="" title="Example with 4 servers"/>
</p>
</section>

<section name="protocol">
<title><en>Protocol</en><fr>Protocole</fr></title>
<p>
<en>The protocol used to exchange queries and responses is very simple.</en>
<fr>Le protocole utilisé pour échanger requêtes et réponses est très simple.</fr>
</p>
<p>
<en>Queries have the following form:</en>
<fr>Les requêtes sont de la forme suivante:</fr>
</p>
<pre class="protocol">&lt;tool&gt; [options]
&lt;command&gt;
</pre>
<p>
<en>For example, to ask the contents of the </en>
<fr>Par exemple, pour demander le contenu de la variable </fr>
<tt>includes</tt>
<en> variable for the file </en>
<fr> pour le fichier </fr>
<tt>/home/foo/test.ml</tt>,
<en> the client will send the following query to the server, concerning the </en>
<fr> le client adressera la requête suivante au serveur, concernant l'outil </fr>
<tt>project</tt><fr>:</fr><en> tool:</en>
</p>
<pre class="protocol">project
attribute "/home/foo/test.ml" includes
</pre>
<todo>
<en>The format of options is not yet specified.</en>
<fr>Le format des options n'est pas encore spécifié.</fr>
</todo>
<p>
<en>The format of the responses is as simple:</en>
<fr>Le format des réponses est aussi simple:</fr></p>
<pre class="protocol">
&lt;tool&gt; &lt;code&gt; &lt;len&gt;
&lt;contents
eventually on
more than one line, of length len&gt;
</pre>
<p>
<en>Here is an exemple of possible response to the query above:</en>
<fr>Voici par exemple la réponse possible à la requête ci-dessus:</fr></p>
<pre class="protocol">
project 0 12
-I +lablgtk2
</pre>
<p>
<en>The </en>
<fr>Le module </fr>
<tt><link href="refdoc/Odb_comm.html">Odb_comm</link></tt>
<en> module provides functions bo create, send and receive queries and responses.</en>
<fr> offre des fonctions pour construire, envoyer et recevoir des requêtes et des réponses.</fr>
</p>
</section>

<section name="launching-server">
<title>
<en>Launching the main server</en>
<fr>Lancement du serveur principal</fr></title>
<p>
<en>The main server is launched with the command </en>
<fr>Le serveur principal est lancé par la commande </fr>
<tt class="shell">odb-server</tt>
<en> (or </en>
<fr> (ou </fr>
<tt class="shell">odb-server.byte</tt>
<en> for the bytecode version). From now on, we will talk only about the
native code version, but the correspondance of filenames for the bytecode
version is obvious.</en>
<fr> pour la version bytecode). Dans la suite, nous parlerons uniquement de la version
compilée nativement, mais la correspondance des noms de fichiers pour la version
bytecode est évidente.</fr>
</p>
<p>
<en>It is possible to load plug-ins when launching the server. These plug-ins
are OCaml object files. So the </en>
<fr>Il est possible de charger des greffons au lancement du serveur. Ces greffons
sont des fichiers objets OCaml. Ainsi, on pourra charger le greffon </fr>
<tt>foo.cmxs</tt>
<en> plug-in will be loaded the following way:</en>
<fr> de la manière suivante:</fr>
</p>
<pre class="shell">
# odb-server foo.cmxs &amp;
</pre>
<p>
<en>The </en>
<fr>L'option </fr>
<tt>-h</tt>
<en> option prints the list of available options.</en>
<fr> donne la liste des options.</fr>
</p>
</section>

<section name="creating-server">
<title>
<en>Creating another server</en>
<fr>Création d'un autre serveur</fr>
</title>
<p>
<en>One can create another server, either to launch it as a
main server, or either to launch it as secondary server.
In both cases, several tools can be added to provide more
services to the client.
</en>
<fr>On peut créer un autre serveur, soit pour le lancer en tant que serveur
principal, soit pour le lancer en tant que serveur secondaire. Dans
les deux cas, on pourra ajouter un ou plusieurs nouveaux outils
à offrir à l'éditeur client.
</fr>
</p>
<p>
<en>the creation of a new server is quite simple; the code
must perform the following actions:
</en>
<fr>La création d'un nouveau serveur est assez simple, le code
doit faire les choses suivantes:
</fr>
</p>
<ol>
<li>
<en>Create one or more tools (see </en>
<fr>Créer un ou plusieurs nouveaux outils (voir </fr>
<local href="tool-creation"><en>this section</en><fr>la section à ce sujet</fr></local>),</li>
<li>
<en>In the case of a secondary server, register this of these
tools to the main server, using the function </en>
<fr>Dans le cas d'un serveur secondaire, enregistrer ce ou ces
outils auprès du serveur principal, grâce à la fonction </fr>
<tt><link href="refdoc/Odb_client.html#VALregister_to_server">Odb_client.register_to_server</link></tt>,
</li>
<li>
<en>Enter the loop handling queries with the function </en>
<fr>Lancer la boucle d'attente des requêtes avec la fonction </fr>
<tt><link href="refdoc/Odb_server.html#VALstart_server">Odb_server.start_server</link></tt>.</li>
</ol>
<p>
<en>The </en>
<fr> Le </fr>
<link href="http://git.ocamlcore.org/cgi-bin/gitweb.cgi?p=oug/oug.git;a=blob_plain;f=src/oug_server.ml;hb=HEAD">
<en>code of the Oug server</en><fr>code du serveur de Oug</fr></link>
<en> can be used as example.</en>
<fr> peut servir d'exemple.</fr>
</p>
</section>

<section name="available-tools">
<title>
<en>Documentation of the available tools</en>
<fr>Documentation des outils disponibles</fr></title>
<p>
<en>The basic (Odb-)server provides two tools, "server" and "project".</en>
<fr>Le serveur Odb-server de base fournit deux outils, "server" et "project".</fr>
</p>
<p>
<en>The "doc" command of the "server" tool generates a HTML page
containing the documentation of available commands for each tool.
Each tool must provide a "doc" command returning the HTML fragment
describing its commands. One will use functions of the </en>
<fr>La commande "doc" de l'outil "server" génère une page HTML contenant la
documentation des commandes disponibles pour chaque outil. Chaque outil
doit fournir une commande "doc" renvoyant la partie de HTML décrivant ses
commandes. On utilisera les fonctions du module </fr>
<tt><link href="refdoc/Odb_doc.html">Odb_doc</link></tt>
<en> module to generate this documentation with correct format.
The "doc" command of the "server" tool calls the "doc" command of
each other tool and aggregates the results in a HTML page returned
in the response. The page generated for the default tools is
</en>
<fr> pour générer
cette documentation au bon format. La commande "doc" de l'outil "server"
appelle la commande "doc" des autres outils disponibles et aggrège les
résultats dans une page HTML renvoyée en réponse. On peut voir la
page pour les outils par défaut </fr>
<link href="tool_doc.html"><en>here</en><fr>ici</fr></link>.
</p>
<p>
<en>This page can easily be obtained with the following command,
which launches the server and uses the client program </en>
<fr>Cette page peut être facilement obtenue par la commande suivante, consistant
à lancer le server et à utiliser le client </fr>
<tt>odb-client</tt>
<en> to retrieve the documentation page, redirected into a file:</en>
<fr> pour obtenir la page de documentation et la rediriger dans un fichier:
</fr>
</p>
<pre class="shell">
# odb-server &amp;
# odb-client "server: doc" &gt; foo.html
</pre>

<section name="tools:project">
<title>
<en>The "project" tool</en>
<fr>L'outil "project"</fr></title>
<p>
<en>The "project" tool uses a project description file to know
the source files and the compilation options associated to each file.
An example of such a file is </en>
<fr>L'outil "project" utilise un fichier de description de projet pour
connaître les fichiers sources et les options de compilation associées.
Un exemple d'un tel fichier se trouve </fr>
<link href="project.txt"><en>here</en><fr>ici</fr></link>.
</p>
</section>
</section>

<section name="tool-creation">
<title><en>Creating a tool</en><fr>Création d'un outil</fr></title>
<p>
<en>The distribution includes a toy tool called "ocamlwc" usable as a starting base
to create your own tools.</en>
<fr>La distribution inclus un outil jouet "ocamlwc" comme base à partir de laquelle on
peut développer ses propres outils.</fr>
</p>
<p>
<en>The code is </en>
<fr>Le code est </fr><link href="ocamlwc.html"><en>here</en><fr>ici</fr></link>.</p>
<p>
<en>To compile: </en>
<fr>Pour compiler:</fr>
</p>
<pre class="shell">
# ocamlopt -g -shared -o ocamlwc.cmxs -thread ocamlwc.ml
</pre>
<p>
<en>To test, we launch the server by giving on the command line the plug-in to load:</en>
<fr>Pour tester, on lance le serveur en lui donnant le greffon à charger
sur la ligne de commande:</fr>
</p>
<pre class="shell">
# odb-server ocamlwc.cmxs &amp;
</pre>
<p>
<en>Then, we can use the client to test. The first command calls
the "comments" command of the "ocamlwc" tools on the "ocamlwc.ml" file.
The second one generates the documentation of the available tools:
</en>
<fr>Ensuite, on peut utiliser le client de test. La première
commande appelle la commande "comments" de l'outil "ocamlwc" sur le
fichier "ocamlwc.ml". La seconde fait générer la documentation des outils
disponibles:</fr>
</p>
<pre class="shell">
# ./odb-client "ocamlwc: comments ocamlwc.ml"
response header: ocamlwc 0 1
8
# ./odb-client "server: doc" > /tmp/t.html
</pre>
<p>
<en>The </en>
<fr>Le module </fr>
<tt><link href="refdoc/Odb_tools.html">Odb_tools</link></tt>
<en> module contains the definition of tools, registration functions, ...</en>
<fr> contient la définition des outils, les fonctions d'enregistrement, ...</fr>
</p>
</section>

<section name="author">
<title><en>Author</en><fr>Auteur</fr></title>
<p>
<link href="http://pauillac.inria.fr/~guesdon/">Maxence Guesdon</link>.
</p>
</section>
</page>
</site>
